<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<class name="GdSerial" inherits="RefCounted" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../class.xsd">
	<brief_description>
		Biblioteca de comunicação serial para Godot 4 com API semelhante ao PySerial.
	</brief_description>
	<description>
		GdSerial fornece comunicação serial multiplataforma para Godot 4, permitindo comunicação direta com dispositivos seriais como Arduino, sensores, modems e outros hardwares. A API foi projetada para ser semelhante à biblioteca PySerial do Python, tornando-a familiar e fácil de usar.

		A biblioteca suporta detecção automática de desconexão, tratamento robusto de erros e enumeração de portas multiplataforma com identificação de dispositivos.

		Principais recursos:
		- API semelhante ao PySerial para padrões de uso familiares
		- Detecção automática de desconexão e limpeza de recursos
		- Suporte multiplataforma (Windows, Linux, macOS)
		- Identificação de dispositivos USB (VID/PID, fabricante, produto)
		- Taxas de baud, timeouts e configurações de porta configuráveis
		- Comunicação binária e baseada em texto
		- Leitura por linhas com tratamento adequado de nova linha
	</description>
	<tutorials>
	</tutorials>
	<methods>
		<method name="bytes_available">
			<return type="int" />
			<description>
				Retorna o número de bytes disponíveis para leitura no buffer da porta serial.

				Este método testa automaticamente o estado da conexão e marcará a porta como desconectada se o dispositivo não estiver mais disponível. Se a porta não estiver aberta ou tiver sido desconectada, retorna 0.

				Útil para verificar se há dados disponíveis antes de chamar [method read] ou [method read_string] para evitar operações bloqueantes.
			</description>
		</method>
		<method name="clear_buffer">
			<return type="bool" />
			<description>
				Limpa todos os dados dos buffers de entrada e saída da porta serial.

				Retorna [code]true[/code] se os buffers foram limpos com sucesso, [code]false[/code] caso contrário. Este método testa automaticamente o estado da conexão e tratará a desconexão se o dispositivo não estiver mais disponível.

				Útil para garantir um estado limpo ao iniciar a comunicação ou após uma condição de erro.
			</description>
		</method>
		<method name="close">
			<return type="void" />
			<description>
				Fecha a conexão serial e libera todos os recursos associados.

				Após chamar este método, [method is_open] retornará [code]false[/code] e todas as operações de leitura/escrita falharão até que [method open] seja chamado novamente.

				É seguro chamar este método várias vezes ou quando a porta já está fechada.
			</description>
		</method>
		<method name="is_open">
			<return type="bool" />
			<description>
				Verifica se a porta serial está atualmente aberta e o dispositivo ainda está conectado.

				Este método testa ativamente a conexão tentando uma operação não destrutiva na porta. Se o dispositivo foi desconectado (ex.: dispositivo USB desconectado), este método fechará automaticamente a porta e retornará [code]false[/code].

				Retorna [code]true[/code] se a porta está aberta e o dispositivo ainda está disponível, [code]false[/code] caso contrário.
			</description>
		</method>
		<method name="list_ports">
			<return type="Dictionary" />
			<description>
				Retorna um dicionário contendo informações sobre todas as portas seriais disponíveis no sistema.

				Cada entrada no dicionário tem uma chave inteira (índice da porta) e um valor Dictionary contendo:
				- [code]port_name[/code] (String): O nome da porta do sistema (ex.: "COM3", "/dev/ttyUSB0")
				- [code]port_type[/code] (String): Informações de tipo incluindo VID/PID USB para dispositivos USB
				- [code]device_name[/code] (String): Nome legível do dispositivo a partir dos descritores USB

				Exemplo de valor retornado:
				[codeblock]
				{
				  0: {
				    "port_name": "COM3",
				    "port_type": "USB - VID: 2341, PID: 0043",
				    "device_name": "Arduino Uno"
				  }
				}
				[/codeblock]

				Útil para apresentar portas disponíveis aos usuários e para descoberta automática de dispositivos.
			</description>
		</method>
		<method name="open">
			<return type="bool" />
			<description>
				Abre uma conexão com a porta serial usando a configuração atual.

				Retorna [code]true[/code] se a porta foi aberta com sucesso, [code]false[/code] caso contrário. A configuração da porta usa:
				- 8 bits de dados
				- Sem paridade
				- 1 bit de parada
				- Sem controle de fluxo
				- Taxa de baud definida por [method set_baud_rate] (padrão: 9600)
				- Timeout definido por [method set_timeout] (padrão: 1000 ms)

				Você deve chamar [method set_port] com um nome de porta válido antes de chamar este método.
			</description>
		</method>
		<method name="read">
			<return type="PackedByteArray" />
			<param index="0" name="size" type="int" />
			<description>
				Lê até [param size] bytes da porta serial e os retorna como [PackedByteArray].

				Este método usa leituras não bloqueantes e retornará imediatamente com os dados disponíveis, mesmo que menos que [param size] bytes estejam disponíveis. Se nenhum dado estiver disponível ou ocorrer um erro, retorna um [PackedByteArray] vazio.

				O método trata automaticamente a detecção de desconexão — se o dispositivo for desconectado durante a operação de leitura, a porta será fechada automaticamente.

				O comportamento de timeout é controlado por [method set_timeout]. Operações de leitura que excedam o timeout retornarão um array vazio.
			</description>
		</method>
		<method name="read_string">
			<return type="String" />
			<param index="0" name="size" type="int" />
			<description>
				Lê até [param size] bytes da porta serial e os converte para uma string UTF-8.

				Este é um método de conveniência que chama [method read] e converte o resultado para uma string. Se os bytes recebidos não puderem ser convertidos para UTF-8 válido, um erro é registrado e uma string vazia é retornada.

				Retorna uma string vazia se nenhum dado estiver disponível, ocorrer um erro ou a conversão falhar.
			</description>
		</method>
		<method name="readline">
			<return type="String" />
			<description>
				Lê uma linha de texto da porta serial, parando no primeiro caractere de nova linha ('\n').

				Este método lê dados byte a byte até encontrar uma nova linha, o timeout ser atingido ou ocorrer um erro. Caracteres de retorno de carro ('\r') são automaticamente filtrados.

				O caractere de nova linha em si não é incluído na string retornada. Se o timeout for atingido antes de receber uma linha completa, os dados parciais da linha são retornados.

				Retorna uma string vazia se nenhum dado estiver disponível, a porta não estiver aberta ou ocorrer um erro.

				Particularmente útil para protocolos baseados em linhas e comunicação com dispositivos que enviam dados terminados por nova linha.
			</description>
		</method>
		<method name="set_baud_rate">
			<return type="void" />
			<param index="0" name="baud_rate" type="int" />
			<description>
				Define a taxa de baud (velocidade de comunicação) da porta serial.

				A taxa de baud determina a velocidade de transmissão de dados na conexão serial. Valores comuns incluem 9600, 19200, 38400, 57600, 115200, etc.

				Esta configuração tem efeito na próxima chamada de [method open]. Alterar a taxa de baud enquanto a porta está aberta não afetará a conexão atual.

				Valor padrão: 9600
			</description>
		</method>
		<method name="set_data_bits">
			<return type="void" />
			<param index="0" name="bits" type="int" />
			<description>
				Define o número de bits de dados da porta serial.

				Valores válidos são 6, 7 ou 8. Esta configuração tem efeito na próxima chamada de [method open].

				Valor padrão: 8
			</description>
		</method>
		<method name="set_parity">
			<return type="void" />
			<param index="0" name="type" type="int" />
			<description>
				Define o modo de paridade da porta serial.

				Valores válidos:
				- 0: Nenhuma (sem verificação de paridade)
				- 1: Ímpar (bit de paridade torna o número de 1s ímpar)
				- 2: Par (bit de paridade torna o número de 1s par)

				Esta configuração tem efeito na próxima chamada de [method open].

				Valor padrão: 0 (Nenhuma)
			</description>
		</method>
		<method name="set_stop_bits">
			<return type="void" />
			<param index="0" name="bits" type="int" />
			<description>
				Define o número de bits de parada da porta serial.

				Valores válidos são 1 ou 2. Esta configuração tem efeito na próxima chamada de [method open].

				Valor padrão: 1
			</description>
		</method>
		<method name="set_flow_control">
			<return type="void" />
			<param index="0" name="type" type="int" />
			<description>
				Define o modo de controle de fluxo da porta serial.

				Valores válidos:
				- 0: Nenhum (sem controle de fluxo)
				- 1: Software (XON/XOFF)
				- 2: Hardware (RTS/CTS)

				Esta configuração tem efeito na próxima chamada de [method open].

				Valor padrão: 0 (Nenhum)
			</description>
		</method>
		<method name="set_port">
			<return type="void" />
			<param index="0" name="port_name" type="String" />
			<description>
				Define o nome da porta serial para conectar.

				O formato do nome da porta depende do sistema operacional:
				- Windows: "COM1", "COM2", etc.
				- Linux: "/dev/ttyUSB0", "/dev/ttyACM0", etc.
				- macOS: "/dev/tty.usbserial-*", "/dev/tty.usbmodem*", etc.

				Use [method list_ports] para descobrir as portas disponíveis no sistema.

				Esta configuração tem efeito na próxima chamada de [method open].
			</description>
		</method>
		<method name="set_timeout">
			<return type="void" />
			<param index="0" name="timeout_ms" type="int" />
			<description>
				Define o timeout para operações de leitura em milissegundos.

				Este timeout se aplica a todas as operações de leitura ([method read], [method read_string], [method readline]). Se uma operação de leitura não puder ser concluída dentro deste tempo, retornará com os dados disponíveis.

				Um timeout maior permite mais tempo para dispositivos lentos responderem, enquanto timeouts menores tornam as operações mais responsivas mas podem truncar dados de dispositivos lentos.

				Esta configuração tem efeito na próxima chamada de [method open].

				Valor padrão: 1000 (1 segundo)
			</description>
		</method>
		<method name="write">
			<return type="bool" />
			<param index="0" name="data" type="PackedByteArray" />
			<description>
				Escreve dados binários na porta serial.

				Retorna [code]true[/code] se todos os dados foram escritos e enviados com sucesso ao dispositivo, [code]false[/code] caso contrário.

				O método testa automaticamente o estado da conexão antes de escrever e trata a detecção de desconexão. Se o dispositivo for desconectado durante a operação de escrita, a porta será fechada automaticamente.

				Todos os dados são imediatamente enviados para garantir que sejam transmitidos ao dispositivo.
			</description>
		</method>
		<method name="write_string">
			<return type="bool" />
			<param index="0" name="data" type="String" />
			<description>
				Escreve uma string na porta serial.

				Este é um método de conveniência que converte a string para bytes UTF-8 e chama [method write].

				Retorna [code]true[/code] se a string foi escrita e enviada com sucesso ao dispositivo, [code]false[/code] caso contrário.
			</description>
		</method>
		<method name="writeline">
			<return type="bool" />
			<param index="0" name="data" type="String" />
			<description>
				Escreve uma string seguida de um caractere de nova linha ('\n') na porta serial.

				Este é um método de conveniência para protocolos baseados em linhas. Ele adiciona um caractere de nova linha à string fornecida e a envia ao dispositivo.

				Retorna [code]true[/code] se a string e a nova linha foram escritas e enviadas com sucesso ao dispositivo, [code]false[/code] caso contrário.

				Útil para comunicação com dispositivos que esperam comandos terminados por nova linha.
			</description>
		</method>
	</methods>
</class>
